\chapter{Einleitung}

Mit der Technologieentwicklung, im Bereich Elektrochemische-speicher, wurden auf der Markt Zellen auf Lithium Ion Basis gekommen. Im Laufe dieser Abschlussarbeit verwendete Zellen sind \acf{lfp}. Vorteile von \ac{lfp} und der daraus abgeleiteten Systeme sind eine große spezifische Energie, große spezifische Leistung, hoher Wirkungsgrad beim Laden und Entladen und eine geringe Selbstentladung\cite[Kap. 2.3]{Weicker2013}. Aufgrund von Vorteile Einsatzgebiet von Lithium Ion Zellen ist großartig. Die Zellen wurden verwendet für Speicherung von ein Paar mW (kleine Batterie) bis Mehrere MW (Große Energiespeicher Anlage) Elektrische Energie.

Trotzdem die Batterie besitzen auch die Nachteile, Chemisch Lithium Ion Zelle sind weniger tolerant zu missbräuchliche Bedingungen so wie Überladung, Tiefentladung, Übertemperatur und übermäßiger Strom. In der Fahl von missbräuchliche Bedingungen verlieren die Zellen Kapazität, Steigt Innenwiderstand was zu Erwärmung führt und in Kritische Fahle zu Explosion was Menschen und Gegenstände schädigen kann.

Um die Zellen von der Missbrauch zu sichern, Lebensdauer verlängern und frühzeitige Degradierung des Zellen erkennen soll ein \acl{bms} eingesetzt werden. Das heißt, dass für die Zwecke zusätzliche Elektronik benötigt wird, welche vollständige Zellen Überwachung und Ansteuerung realisiert, und von alle mögliche Fehlerfälle schützt.

Da es immer mehr Wettbewerber auf dem Markt das \acl{bms} gibt, kam die Idee auf, eine Flexible, Programmierbare \acl{bms} Hardware zu schaffen, das für die Arbeit mit den \acs{lfp} Zellen perfekt angepasst ist. Anpassung soll Software seitig realisiert werden.

\section{\acl{lfp} Eigenschaften}

\label{lipo_anforderungen}
Lithiumbatterien gelten als Stand der Technik für vielfältige Anwendungen in kleinen Geräten und auch in große Elektrische Energiespeicheranlagen [Kap. 3]{PeterKurzweil2018}. Die \acl{lfp} mit einen Leerlaufspannung von 3,3V erreichen die spezifische Energie bzw. Energiedichten von $220\frac{Wh}{Kg}$ $(450\frac{Wh}{L})$ was kompakte großen für die Batterie sichert.

Von der Chemisch Seite sind die \acl{lfp} weniger tolerant zu missbräuchliche Bedingungen so wie Überladung, Tiefentladung, Übertemperatur und übermäßiger Strom was anfordert Nutzung von \aclp{bms}.

Um die Zellen möglich Sicher zu machen entwickeln sich die \ac{lfp} Zellen weiter. Die Moderne Lithiumbatterien sollen folgende Anforderungen entsprechen \cite[Kap. 3.2]{PeterKurzweil2018}.
\begin{enumerate}
	\item leichte und Kompakter Aufbau, ohne schweres Metallgehäuse
	\item frei von giftigen Metallen
	\item verlässlich und inhärent sicher
	\item in verschiedenen Größen und Ausführungen verfügbar
	\item Langlebig $\geq90000$ Zyklen
	\item Preiswert
	\item große Temperatur- Arbeitsbereich
	\item Niedrige selbst Entladen $\leq 1\%$ im Jahr
	\item hohe Leistungsdichte und Entladespannung
\end{enumerate}

Wenn die Batterie Modern ist und entspricht oben genannten Anforderungen heißt es noch nicht, dass die Batterie Perfekt ist. Die LiFePo4 Zellen unterscheiden sich sehr stark von Herstellern und Qualität aber die Basis Charakteristiken dafür sind

\begin{itemize}
	\item Leerlaufspannung
	\item Kapazität
	\item Innenwiderstand
	\item Maximal Ladestrom
	\item Maximal Entladestrom
	\item Max. Zelltemperatur
\end{itemize}

Die meisten Parametern sind von Chemie und Bauart konstant. Der Innenwiderstand der Zelle kann von Werk verbessert werden und ist entscheidend bei der Batterieauswahl. Der Innenwiderstand beeinflusst Spannungsabfall unter Last, das Zellenerwärmung und selbst Entladen. Ein hohe Widerstand lasst die Zelle langsamer laden das heißt das solche Zelle mehr Ladezeit brauch, was ungleiche Ladestande in der Batterie Provoziert. 

Aufgrund, dass der Zellspannung von innen Widerstand abhängig es soll möglich sein, mittels Zellspannung- und Strommessung Innenwiderstand zu Bestimmen. (Vereinfacht da die parasitäre Kapazitäten werden nicht berücksichtigt).

\begin{equation}
	\label{eq. innenwiderstand von die Zelle}
	R_{Zelle} = \frac{U_{Zelle_Leerlauf}-U_{Zelle}}{I_Zelle}
\end{equation}

Mithilfe von Gleichung \ref{eq. innenwiderstand von die Zelle} (Vereinfacht da die parasitäre Kapazitäten werden nicht berücksichtigt) lässt sich Zellenwiderstand zu berechnen und damit wie gut ist noch die Zelle.

Lebensstand oder Güte die Zelle es ist wichtig zu bestimmen weil, ein Defekt einer einzigen Zelle führt zum Ausfall der Gesamtbatterie. D.h., die Gesamtbatterie ist nur so gut wie deren schlechteste Zelle.

Batterieausfälle können durch Überladung, Tiefentladung, eine zu niedrige oder zu hohe Umgebungstemperatur oder schlechte chemische Eigenschaften auftreten. Die wesentliche negative Beeinflussung ist jedoch, dass durch Produktionstoleranzen und Alterung die Zellen, Verlieren die Zellen ihre Kapazität. \cite{Symposium2015}

Damit die Zelle lange Zeit möglichst fit bleibt muss ein Regelung aufgebaut werden welcher die Zellen Parameter in optimaler grenzen hält. Dafür müssen die \ac{soc}, \ac{soh} und Strom ständig überwacht werden. Aufgrund von erhaltene werte werden die Zellen auf recht gepflegt und Alterung den Zellen wurde frühzeitig erkannt.

\section{Aufgaben und Zielen dieser Arbeit}

Im Rahmen der Neuentwicklung eines neuen Batteriespeichers ist es nötig die einzelnen Batterie-Spannungen und Batterie-Temperaturen zu messen. Dies ist notwendig, damit garantiert werden kann, dass die Batterie immer in einem zulässigen sicheren Arbeitsbereich betrieben wird. Würde man die Batterien ohne diese Überwachung betreiben, könnte sich beispielsweise eine volle Batterie die überschüssige Energie bei Laden nicht mehr aufnehmen. Diese überschüssige Energie wird typischerweise im Wärme umgewandelt, was zu Schäden an der Batterie und im schlimmsten Fall zu einem thermischen Durchgehen der Zelle führt.

Der Schwerpunkt der Arbeit liegt im Entwurf des Schaltplans für den \ac{pcu} und Sicherheitssystem sowie Aufbereitung von \ac{bcu}. Dazu gehört Suche von Notwendige Komponenten die für die Elemente notwendig sind.  Nach dem Schaltplanentwurf soll ein Prototyp des \ac{pcu} zusammengelötet werden und die grundlegende Funktion im Batterie-Pack überprüft werden. Anschließend soll ein kleiner Demonstrationsstand mit Batterie-Packs aufgebaut werden. Mithilfe dieses Demonstrationsstand wird eine erste Software-Implementierung des Treibers zur Überwachung der Zellspannungen und Temperaturen entwickelt. Dieser Software hat die Aufgaben die Messdaten aufbereiten und für Entwicklungszwecke auswertbar zu machen. 







